出自 孫子兵法 虛實篇 第六

出自 孫子兵法 虛實篇 第六：
夫兵形象水，水之形避高而趨下，兵之形，避實而擊虛，水因地而制流，兵應敵而制勝。故兵無常勢，水無常形，能因敵變化而取勝者，謂之神。故五行無常勝，四時無常位，日有短長，月有死生。

*"兵無常勢，水無常形"*， 從來軍事家用兵， 忌有常形常態， 若有常形， 敵人可透過觀察發現自己的規律， 咁就離收皮不遠。 玩過aoc, starcraft, 甚至hearthstone 就知， 若玩家有一個固定規律， 而對方透過觀察掌握到自己的規率， 咁就離被擊敗不遠

而年紀較大或較固執的人為什麼容易被心懷不軌的人或騙徒等等， 敲詐， 榨取金錢呢？ 因為這些人(特別年長者)思想行為始終如一， 是鐵板一塊， 就容易被一些詭詐奸險之人有機可乘｡ 例如, 雷曼兄弟事件， 老人家在n年前， 還在英女皇統治下的香港， 果d金融sales是誠信的，銀行的產品是可靠的 ， 是為了貴客的福利著想(最起碼有一點， 因為當時社會道德還未淪喪)， 但可惜， 長者想法不變， 行為手法也不變， 但個世界萬變，而d心懷不軌的騙徒更是千變萬化， 神出鬼沒， 所以當年雷曼事件， 很多人， 很多長者， 真的被騙得很慘， 而騙徒呢， 實在沒有辦法去制裁， 他們懂得遊戲的規則

冇人理嘅

真係冇人理呀

排版好難睇

好的， 下次會改善排版

唔通我的理論， 是完美的?， 為何沒有人插?

為什麼沒有人插，唔通理論已經完美了?

理論完美了嗎

除非對呢啲有興趣 否則 睬你都戇鳩

嗯， 可能大家冇興趣， 又想通了多一點

你應該講下呢套嘢點樣運用喺現代 說得生動有趣之餘 又恰到好處

Robert Peck, mental rigidity

異曲同工

如果對方有住比我方接近絕對既資源/兵力優勢
再點樣玩弄虛實變化
係咪都只會徒勞無功?
定係空城計/不戰而屈人之兵
之類無視上述差距既計謀
係真係有可能實現

一，遊擊戰，一被攻打立即速逃潰散，敵人離開立即集結行動，絕不碰硬攻堅，例如越戰
二，刺客，例如荊軻刺秦王
三，感情戰，以弱者或正義指姿勢取得同情支持
三，分化戰，在敵方內部引起內訌，而太平天國主要失敗原因係內訌
四，堅壁清野，即係走佬去後方，再重整反攻，例如拿破崙的法國軍隊打到去莫斯科之時，俄國用呢個策略

五，借力打力，自己打唔掂，揾敵人的敵人同你打，例如韓戰

六，消耗/斷絕資源，浪費或斷絕對方各種資源，身心力量，同士氣等等，因為如果對方是一個龐大的集體，必然需要大量資源，一旦不足，好快崩潰，二戰日本就係因為原油供應被美國斷絕，所以立即攻打珍珠港

七，損民心，民心所向為一國之本，特別係戰時狀態，

鎗炮誰做? 國民，
軍糧，米飯，誰供? 國民，
士兵哪裡來? 國民，
教育小孩的教書先生哪裡來? 都係出自老百姓

一切支持國家軍隊的的所有都來自老百性

八，引起疑惑，對方心理迷惘混亂，難作出任何明智的行動，上面空城計係一個好例子

九，引起腐敗，以任何野令對方沉溺， 特係其頭目元首 ，如女色，毒品，或聲譽，可參考印尼總統蘇卡諾及其夫人根本七保子

送首歌俾大家，大地恩情主題曲最佳版本

重有一樣野講埋，凡一個龐大的集團，而果個集團有深嚴的結構同規行舉步的紀律，其弱點係極慢的反應同行動速度，同埋極低的靈活性，同超高的可被預測性

睇呢啲比較原則性既兵法話語
唔可能話完全無啟發作用
只係好似睇緊一啲阿媽係女人既說話
但睇之前自己彷彿就唔知道阿媽係女人
而且到實踐既時候自己亦都會不自覺忘記咗阿媽係女人呢回事
到最後可能去到事後檢討一刻先有歸納同總結作用

呢D係原質性的野黎， 有冇用呢？ 見人見智啦

當然都有非常視乎某個specific情況的精細方法，教埋你每一步點行， 有冇用呢？ 見人見智啦， 反正你都未必跟

不過有人覺得上面所言係"啊媽係女人"， 都係好事， 反正佢覺得正確

中國人自古重視戰略， 從來唔講究臨陣上的戰術同兵器

一般黎常"常備軍"都會好重視陣地上的戰術同武器， 但中國自古唔興使用常備軍， 因為常備軍需要消耗好多的糧餉而生產力低， 而自古中國係人多， 地大

基本上一支常備軍難以應付一個咁遼闊的地域， 所以軍隊一般係係戰地"附近"（其實都係好遠， 以我地標準）臨時徵召湊合， 多數係烏合之眾（可參考杜甫的"兵車行"）

而人口龐大， 以致中國人中意用人海戰術， 對住一個人海， 國家當然唔為佢地會訓練專精的戰術同供應精良武器

所以精細的戰術同武器唔會好講究， 一般以簡單實用的武器， 例以長矛，槍， 易造易用， 絕對唔玩日本果種武士刀

紙上談兵